\newpage
\section{Bodeplots}

Een bodeplot is een plot van 2 grafieken, die een complexe versterking of verhouding weergeeft. 
Bij elke versterker hoort een versterkingsfactor $A_V$, die geschreven kan worden als een product van complexe vectoren in f. (of $s = j\omega = j2\pi f$)

$A_V =\pm A_{V_0} \prod_{i = 1}^{n} (j \cdot f + f_{k_i})^{\pm 1}$    met $i < j \Rightarrow f_{k_i}  \leq f_{k_j}$

Hierin zijn de $f_{k_i}$'s kritieke frequenties.\\
De kritieke frequenties met een positieve exponent (in de teller dus) zijn zero's, en degene met een negatieve exponent (in de noemer) noemt men polen.

De bodeplot bestaat uit een loglog grafiek, waar de amplitude van de versterking in wordt geplot, in dB, per frequentie. 
Onder de loglog grafiek vindt men een fasediagram, in graden per frequentie.\\
In de bovenste grafiek staat dus de amplitude $|A_V| = \sqrt{Re^2 + Im^2}$ \\en in de onderste staat de fase $\phi\left(A_V\right)=
\tan^{-1}\left(\dfrac{Re}{Im}\right)$.

\begin{wrapfigure}[32]{r}{0.55\textwidth} 
\vspace{-15pt}
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	title=voorbeelden deciBel per decade,
	%xlabel={frequency},
        ylabel={Magnitude, dB},
        yticklabel={\pgfmathparse{20*(\tick)}\pgfmathprintnumber[fixed]{\pgfmathresult}},
        %ylabel={Magnitude, $20\log(|G(\text{j}\omega)|)$},
        %y unit=dB, 
        %ymin=-50, ymax=60,
        %ytick={-50,-40,...,60},
        xlabel={frequentie, Hz},
        grid=major,
        major grid style={line width = .01pt},
        xmin=0.8, xmax=1.2e3,% range for the x axis
        width=10cm,
	height=15cm,
        ymin=0.0008,ymax=1.2e3,
        yminorticks=false,
        %xticklabels=\empty,
        axis x line = bottom,
        axis y line = left,
        ymode=log,
        xmode=log,
        log basis x={10},
        log basis y={10},
        ]
	\addplot[domain=1:20000 ,red!30] {x^2}; 
\addplot[domain=1:20000 ,red!30] {x};
\addplot[domain=1:20000 ,red!30] {1};
\addplot[domain=1:20000 ,red!30] {1/(x)};
\addplot[domain=1:20000 ,red!30] {1/(x^2)};

%\addplot[domain=20000:10000000, red!30] {20000/x};
%\addplot[domain=1:10000000,smooth]  {sqrt(1/(1 + (x/20000)^2))};
%\node (A)  at (axis cs:20000,1) {} ;
%\node[xshift = .2cm, yshift = .2cm]  at (A) {3db};
%\node[xshift = .45cm, yshift = -4.15cm]  at (A) {$f_k=\dfrac{1}{2\pi RC}$};
%\draw[dotted] (axis cs:0,.707) -- (axis cs:20000,0.707);
%\node at (axis cs: 1e6,2) {$\abs{\dfrac{v_C}{v_{in}}}=\dfrac{1}{\sqrt{1+(\omega R C)^2}}$};
\node[red,font=\bfseries,text width=1.6cm] at (2.7,.2) 	{  0dB/dec $\mathcal{O}(c)$};
\node[red,font=\bfseries,text width=2cm] at (1,-2.8) 	{-40dB/dec $\mathcal{O}(x^{-2})$};
\node[red,font=\bfseries,text width=2cm] at (2.2,-2.8){-20dB/dec $\mathcal{O}(x^{-1})$};
\node[red,font=\bfseries,text width=1.8cm] at (2.5,2.8) { 20dB/dec $\mathcal{O}(x)$};
\node[red,font=\bfseries,text width=1.8cm] at (1,2.8) 	{ 40dB/dec $\mathcal{O}(x^2)$};

\end{loglogaxis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

\end{wrapfigure}

\vspace{.3cm}
dB is een dimensieloze eenheid, die een logaritmische schaal van versterking uitdrukt, en is gedefinieed als $x(A_V) dB = 20 \log_{10} (A_V)$.
Merk op dat de voorbeelden van de cursus verkeerd zijn \footnote[1]{Blijkbaar zou de laatste versie van de cursus gecorrigeerd zijn}
(p 49, oefening 4-1 en 4-2).
\\
Hier enkele handige (correcte) voorbeelden:\\
$A_V = 0 = -\infty dB$\\
$A_V = 0.1 = -20dB$\\
$A_V = 1   =   0dB$\\
$A_V = 10  =  20dB$\\
$A_V = 100 =  40dB$\\



Een van de termen die hier vaak gebruikt wordt is $20dB/dec$ of deciBel per decade.
Dit wilt zeggen dat de versterking 20 deciBel stijgt wanneer de frequentie 10 keer groter wordt.
Dit is te herkennen op een bodeplot als een lineaire stijging met 1x, of 45 graden.\\
Hier enkele handige voorbeelden:\\
$A_V = x^{-2} = -40dB/dec$\\
$A_V = x^{-1} = -20dB/dec$\\
$A_V = 0      =   0dB/dec$\\
$A_V = x      =  20dB/dec$\\
$A_V = x^2    =  40dB/dec$\\

Een versterking begint normaal gezien met $0dB/dec$ (zolang er geen pool of zero in 0 is), en de startversterking noemt men dan $A_{V_0}$.
Bij een zero kritieke frequentie, wordt er $20dB/dec$ bij opgeteld, en bij een pool wordt er $20dB/dec$ afgetrokken.



\newpage

voorbeeld, neem de functie:\\
$A_V = 10^8 \dfrac{(100+j \cdot f)}{(10+j \cdot f)(10000+j \cdot f)(100000+j \cdot f)}$\\ \vspace{3pt}
Heeft een zero in 100, en polen in 10, 10000 en 100000. 
Dit wil zeggen dat de functie start met $0db/dec$, na $f=10$ daalt met $20dB/dec$, enz.
De bijbehorende amplitude, en benaderende idealisatie staat in de onderstaande grafiek.

Bovendien is de $A_{V_0}$:\\ \\
$A_V(0) = 10^8 \dfrac{100}{10 \cdot 10000 \cdot 100000} = 1000 = 60dB$\\ \\



\vspace{10pt}

\vspace{-15pt}
\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	%xlabel={frequency},
        ylabel={Magnitude, dB},
        yticklabel={\pgfmathparse{20*(\tick)}\pgfmathprintnumber[fixed]{\pgfmathresult}},
        %ylabel={Magnitude, $20\log(|G(\text{j}\omega)|)$},
        %y unit=dB, 
        %ymin=-50, ymax=60,
        %ytick={-50,-40,...,60},
        grid=major,
        major grid style={line width = .01pt},
        xmin=0.8, xmax=1.2e6,% range for the x axis
        width=15cm,
	height=8cm,
        ymin=0.8,ymax=1.5e3,
        yminorticks=false,
        %xticklabels=\empty,
        axis x line = bottom,
        axis y line = left,
        ymode=log,
        xmode=log,
        log basis x={10},
        log basis y={10},
 	xticklabels=\empty,
       ]
%\addplot
	\addplot[domain=0.8:1e6,smooth] 
	{ 100000000000*(sqrt(x*x+10000))/((sqrt((x*x+100)*(x*x+ 100000000)*(x*x + 10000000000 ))))}; 
\addplot[domain=1:10 ,red!30] {1000};
\addplot[domain=10:100 ,red!30] {10000/x};
\addplot[domain=100:10000 ,red!30] {100};
\addplot[domain=10000:100000, red!30] {1000000/x};
\addplot[domain=100000:10000000, red!30] {100000000000/(x*x)};
%\addplot[domain=20000:10000000, red!30] {20000/x};
%\addplot[domain=1:10000000,smooth]  {sqrt(1/(1 + (x/20000)^2))};
%\node (A)  at (axis cs:20000,1) {} ;
%\node[xshift = .2cm, yshift = .2cm]  at (A) {3db};
%\node[xshift = .45cm, yshift = -4.15cm]  at (A) {$f_k=\dfrac{1}{2\pi RC}$};
%\draw[dotted] (axis cs:0,.707) -- (axis cs:20000,0.707);
%\node at (axis cs: 1e6,2) {$\abs{\dfrac{v_C}{v_{in}}}=\dfrac{1}{\sqrt{1+(\omega R C)^2}}$};
%\node[red,font=\bfseries,text width=1.6cm] at (2.7,.2) 	{  0dB/dec $\mathcal{O}(c)$};
%\node[red,font=\bfseries,text width=2cm] at (1,-2.8) 	{-40dB/dec $\mathcal{O}(x^{-2})$};
%\node[red,font=\bfseries,text width=2cm] at (2.2,-2.8){-20dB/dec $\mathcal{O}(x^{-1})$};
\node[red,font=\bfseries,rotate=-45] at (1.6,2.6) { -20dB/dec };
\node[red,font=\bfseries,rotate=-45] at (4.6,1.6) { -20dB/dec };
\node[red,font=\bfseries,rotate=-63] at (5.4,.5)  { -40dB/dec };
\node[red,font=\bfseries] at (.5,2.8) 	{ 0dB/dec };
\node[red,font=\bfseries] at (3,2.1) 	{ 0dB/dec };

\end{loglogaxis}
\begin{axis}[
    yticklabel pos=right,
        yshift=-2.43cm,
    width=15cm,
    height = 4cm,  
    xmode = log,   
    axis x line*=box,
    axis y line*=box,
    xmin=1e3, xmax=1e7,% range for the x axis
    ymax=20, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.8, xmax=1.2e6,% range for the x axis
    ytick distance=45,
    grid= major,
    major grid style={line width = .01pt},
    ylabel={fase,$\degree$}
]
    \addplot[domain=31500:1000000,samples=1000] 
    {-180+atan( (-109910*x*x*x-90110000000*x)/
	   (-x*x*x*x + 990099000*x*x+1000000000000))};
    \addplot[domain=1:31401,samples=100] 
    {atan( (-109910*x*x*x-90110000000*x)/
	   (-x*x*x*x + 990099000*x*x+1000000000000))}; 
    \addplot[domain=.8:10,red] {0};
    \addplot[domain=10:100,red] {-90};
    \addplot[domain=100:10000,red] {0};
    \addplot[domain=10000:100000,red] {-90};
    \addplot[domain=100000:10000000,red] {-180};
 

%    \addplot[domain=5010:1000000,samples=1000] 
%    {-180+atan( (-109910*x*x*x*248.05-6.283*90110000000*x)/
%	   (-x*x*x*x*1558.54 + 39.48*990099000*x*x+1000000000000))};
    %dubbele plot om 180°sprong tegen te gaan.
%    \addplot[domain=1:5001,samples=100] 
%    {atan( (-109910*x*x*x*248.05-6.283*90110000000*x)/
%	   (-x*x*x*x*1558.54 + 39.48*990099000*x*x+1000000000000))}; 
    %{atan((x+100)/((x+10)(x+10000)(x+100000)))};
%    \node (B) at (axis cs:20000,-90) {} (B);

\end{axis}
\end{scope}
\end{tikzpicture}

In de onderste grafiek staat de fase van de versterking, die opnieuw benaderd kan worden met een idealisatie:\\
Bij een positieve versterking ($A_V>0$), 
begint de fase bij $0\degree$,
en bij een negatieve versterking ($A_V<0$),
begint de fase bij $180\degree$.\\
De fase stijgt met $90\degree$ wanneer er 20dB/dec bij komt, 
en daalt met $90\degree$ wanneer er 20dB/dec af gaat.\\
Merk op dat idealiter de fase in een kritieke frequentie een veelvoud van $45\degree$ is, maar bij functies waar de kritieke frequenties relatief dicht bij elkaar liggen wijkt dit meer af.

In de grafiek vinden we dan ook in de kritieke frequenties:\\
$f_{k_1}=10    $, een pool, de amplitude daalt met 20dB/dec, de fase daalt met $90\degree$.\\
$f_{k_2}=100   $, een zero, de amplitude stijgt met 20dB/dec, de fase stijgt met $90\degree$.\\
$f_{k_3}=10000 $, een pool, de amplitude daalt met 20dB/dec, de fase daalt met $90\degree$.\\
$f_{k_4}=100000$, een pool, de amplitude daalt met 20dB/dec (naar -40db/dec), de fase daalt met $90\degree$ (naar $-180\degree$).\\


\vspace{.5cm}\noindent
 \textbf{opm:} Sommige kritieke frequenties noemt men ook een $3dB$ punt, omdat in de $f_k$ zelf de fout tussen de idealisatie en de werkelijke amplitude maximaal is, namelijk $\sqrt{2}=3dB$. 
 vb. neem de $A_v=(1+j \cdot f)$, in de kritieke frequentie is $f=1$ en $A_v=1+j$ waardoor de amplitude $|A_v|=\sqrt{1^2+1^2}=\sqrt{2}=3dB$, terwijl de idealisatie verwacht dat hier $|A_v|=1=0dB$.


